[月經]你想做人，定想做Ching Chong

有讀者從海外工作回台後，寫信來同Joe討論關於在國外所見既一D想法，例如在全世界各地，只要有華人群聚既地方，都可以睇到「China Town」，最常聽到既講法係，因為華人在海外更需要凝聚團結，加上民族性既關係，華人就係鐘意熱鬧，所以在國外城市裡，自自然然咁匯聚居埋一齊，因此形成左特殊既區域，外國人將呢D區域稱作唐人街，或者係中國城。

事實上，近兩百年來，華人似「蟲族」咁，移居到全世界各地，在19世紀以前，「黃禍」、「豬仔」既侮辱字眼更係直接用來形容呢D海外華人，全世界好多國家，例如美國、加拿大、澳洲、墨西哥、韓國、印度、緬甸、馬來西亞、柬埔寨、紐西蘭、越南、印尼、西班牙、所羅門、英國、菲律賓、羅馬等等，都有排華既歷史紀錄，甚至1882年美國總統Chester Alan Arthur簽署美國第一部針對特定族群既移民法《排華法案（Chinese Exclusion Act）》，將所有華人勞工拒於美國之外，禁止10年內華人技術工與非技術工來美國，同時限制華人既公民權利，後續仲出現相關既排華法案，居留在美國既華人活動只能局限在華人社區，集中居住在「China Town」，靠經營洗衣店、餐館、雜貨店等服務業為生，後來澳洲、紐西蘭、加拿大等國家也跟進效法，設立歧視條約。

Chester Alan Arthur總統係從林肯時代反對黑奴運動中興起既政治家，點解咁既總統，會願意簽署咁樣既反對種族歧視法案，甚至佢仲係先反對，等國會修改法案更完善後先簽既，有份當時參議院既報告中係咁樣形容，
華人既高度競爭力，將所有工人階級趕出市場，而且嚴重加劇資本化市場所造成既貧富不均，華人係一個我國趕唔走也唔能收留既種族，短期內睇唔出危害，但長期來睇，佢地會造成國家社會莫大既動盪。

其實華人岩岩到美國西岸既時候，當地既資本家也係好樂意雇用華人勞工既，甚至華人勞工簡直就係機械人，日夜不停咁做野，幾乎唔使休息，當時美國開始盛行勞工階層主義，例如勞工工時太長，會傷害身體，病左，有良心既老闆開始制定規矩，一天假設工作10小時，剩下既時間要休息，結果呢D華人勞工反而走左，跳槽到其他唔規定工時上限既老闆果度。

老闆就疑惑了，減少工時竟然唔滿意，華人勞工當然唔滿意，我地從中國老遠飄洋過來，就係為左做野搵錢，你唔比我地工作爆棚，我剩低既時間做D咩，我唔係來度假嫁，唔比我搵錢，我就走人，華人勞工不但能幹，而且仲好似機器人咁，瘋狂做個唔停手，存左一堆錢，當時美國政府課稅主要透過房地產制度，華人除左基本既民生用品，在當地幾乎唔消費，唔會去買屋或者耐久財商品，存錢就係準備裸番中國老家，呢D華人冇想過要係美國生活，單純就係想搵錢。

華人乜野都做，修繕、湊細路、家庭清潔、地盤工作、高危險工作等，只要比錢，華人乜都做得，而且要既工資也唔高，老闆只要開口就答應，其實資產階級超熱愛呢D華人勞工，但係對於在美國當地生活既愛爾蘭、西班牙、法國、墨西哥、印地安人同黑人移民來講，華人係格格不入既，因為華人既心唔在美國，只想賺錢，但美國當地既移民勞工除左工作，仲需要休閒，當時美國開始興起勞工運動，提倡勞工安全，禁止童工，同工同酬，八小時工作制度，D勞工透過團結弱勢組織罷工，形成一股勢力來同資本家談判，只有所有勞工一齊罷工，老闆先會願意妥協。

但唯一例外既就係華人，華人勞工不但拒絕加入工會，而且仲會一齊企埋響資本家果便，成為「工賊」，大家罷工，唯獨華人勞工唔參加罷工去返工，因為華人自己唔爭取權利，但就會拖累所有勞工一齊落屎坑。從美國當地移民既角度來睇，越無良既老闆，華人勞工越鐘意，百思不得其解，點解華人甘願一直不停做野，為你地爭取權益，你地仲企在資本家果邊，令到其他移民勞工恨在心，但呢樣仲唔足以讓美國形成國家法案。

真正既問題在於呢D華人唔認同美國既文化，除左工作搵錢，剩下既就係搵錢工作，其他既社會議題漠不關心，唔納稅，唔參與勞工運動，唔參與選舉，甚至仲將投票權轉賣比資本家，聽任科文來投票，華人既行為和競爭力已經唔只危害到美國無產階級，甚至係加州地區既政治也嚴重受到影響。

即使到左而家，依然可以在歐洲或美國，或者東南亞睇到類似既現象，華人員工常盛行做「黑工」，唔遵守規矩，非法逃稅，只要能搵錢，唔理合法非法都會做，華人老闆一開舖就係24小時，日夜不停咁工作，一年到頭幾乎唔休假，博命咁搵錢，當地外國人疑惑華人點解可以都唔休閒唔度假，一家人迫埋一間舖頭入面，舖頭就係屋企，屋企就係舖頭，活動空間只在自己既社區或屋企度。在出面就睇唔到華人，唔係就一大群在餐館後面聚埋，好似「螞蟻」咁，一出現就係做野，無晒喜怒哀樂，群體出現，群體消失，唯一同螞蟻唔同既係，華人搵錢唔比稅，能享受既社會福利就享受，除非直接嚴重傷害到自己權利，否則唔參與任何社會活動，往往和當地既文化嚴重唔相容。

講到呢度，如果讀者係呢D國家既當地國民，你長期看見咁樣既移民，而你又係努力工作既中產階級，你又會唔會排擠呢群人嗎？

Ching Chong Ling Long Ting Tong"

Hi ching

push

點解唔合力隊冧歐美先

Ching Ching Chong Chong

Wing Wong ding dong ling long